---
theme: gaia
_class: lead
paginate: true
backgroundColor: #fff
marp: true
---

<style>
code {
    background: #000;
}
pre {
    background: #000;
}
</style>

# Программирование на основе классов и шаблонов

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.5rem;
}
h2 {
    font-size: 1rem;
}
</style>

![bg left:40% 80%](./../../images/iu5edu_logo.jpg)

## Системы сборки кроссплатформенного программного обеспечения из исходного кода

**Аладин** Дмитрий Владимирович

[cpp2.docs.iu5edu.ru](https://cpp2.docs.iu5edu.ru)

---

# План лекции

1. Этапы создания программы на C++
2. Системы сборки
3. Процедурная и объектная декомпозиция
4. Библиотеки
5. CMake
6. Современные конвейеры сборки программного обеспечивания

---

# Как создать программу на C++?

<style scoped>
p {
  text-align: center;
}
</style>

![meme height:430px](images/errors-cpp-mem.jpg)

---

# Общий порядок создания программы на C++

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.5rem;
}
h2 {
    font-size: 1rem;
}
</style>

## 1. Создание исходного кода программы

- Создаем где-то файлы `.cpp`/`.h`
- Нужен текстовый редактор. Круто если будет IDE (integrated development environment, интегрированная среда разработки).

---

# Общий порядок создания программы на C++

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.5rem;
}
h2 {
    font-size: 1rem;
}
</style>

## 2. Создание объектного кода программы

- Перевод кода с языка высокого уровня в бинарный вид.
- В итоге получаем файлы с расширением `.o` или `.obj`.
- Нужен компилятор для создания объектного кода.

---

# Общий порядок создания программы на C++

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.5rem;
}
h2 {
    font-size: 1rem;
}
li {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

## 3. Создание исполняемого кода программы

- Компилятор работает с каждым файлом исходного кода в отдельности. Игнорирует все связи и зависимости файлов между собой (обидно 😢).
- Поэтому нужно к объектному коду добавить еще объектный код всех связанных элементов.
- Процесс распознавания всех связей и объединения связанных объектных файлов в одно целое называется **компоновкой** (*линковкой*).
- Получаем исполняемый код, который можем использовать и делиться.
- Нужен **компоновщик**.

---

# Общий порядок создания программы на C++

<style scoped>
h1 {
    font-size: 0.7rem;
}
h2 {
    font-size: 0.6rem;
}
p {
    font-size: 0.6rem;
}
li {
    font-size: 0.6rem;
}
</style>

![bg right:60% 80%](./images/compile-cpp.png)

1. **Препроцессор** обрабатывает все директивы препроцессора (например, директиву `#include`)
2. **Компилятор** обрабатывает каждый файл с исходным кодом и создает из него *объектный файл*, который содержит машинный код.
3. **Компоновщик** (он же линкер/линковщик) объединяет все объектные файлы в *исполняемый файл*. Данный процесс называется компоновкой/линковкой

Взято [отсюда](https://metanit.com/cpp/tutorial/2.1.php).

---

# А как это на практике?

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.5rem;
}
p {
    font-size: 1rem;
}
</style>

![bg left:60% 80%](./images/compile-cpp-mem.jpg)

Давайте посмотрим как это работает на деле. [По ссылке](https://unrealistic.dev/posts/introduction-to-c-compilation-on-the-command-line) рассказано как это будем делать.

---

# Знай свой компилятор в лицо!

**Компилятор** преобразует ваш код C++ в двоичные машинные инструкции и адреса, понятные вашему компьютеру.

Наиболее распространенными в зависимости от платформы являются:

- Visual C++ (aka MSVC) для Windows
- GNU Compiler Collection (aka GCC) для Linux
- Clang для macOS

В примерах далее мы будем рассматривать только GCC.

---

# GCC

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

GCC существует с 1987 года и является предпочтительным компилятором для многих дистрибутивов Unix / Linux. Он поставляется установленным во многих дистрибутивах, расположенных в `usr/bin` каталог, но если он у вас не установлен, выполните следующие команды:

```bash
$ sudo apt-get install gcc
$ sudo apt-get install g++
$ sudo apt-get install libc++abi-dev
```

Затем вы можете подтвердить, что он был установлен, используя следующую команду:

```bash
$ which gcc
```

---

# Исходный код

```cpp
#include <iostream>

#define GOODBYE std::cout << "Goodbye World!" << std::endl;

int main()
{
    std::cout << "Hello World!" << std::endl;
    GOODBYE;
#ifdef KIDDING
    std::cout << "Just kidding!" << std::endl;
#endif
}
```

---

# 1. Предварительная обработка

**Предварительная обработка** (aka *Preprocessing*) - это первый шаг в процессе компиляции.

**Препроцессор** - это, по сути, робот для *вырезания* и *вставки*, который *добавляет*, *удаляет* и *заменяет* исходный материал в каждом исходном файле. Это работает путем определения директив препроцессора, пронизанных вашим исходным текстом, например `#include`, `#define` и `#ifdef` и выполнение соответствующего преобразования.

---

# 1. Предварительная обработка

Наш `main.cpp` файл имеет несколько разных директив.

В первой строчке `#include <iostream>`. По данной директиве предпроцессор пойдет искать файл  `iostream` и заменит директиву полным текстом этого файла!!!

Он делает это рекурсивно, поэтому один `#include` файл может сам `#include` несколько других файлов!!!

---

# А можно посмотреть результат? x1

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 0.75rem;
}
pre {
    font-size: 0.75rem;
}
</style>

```bash
$ gcc main.cpp -E -D KIDDING
# 1 "main.cpp"
# 1 "<built-in>" 1
# 1 "<built-in>" 3
# 414 "<built-in>" 3
# 1 "<command line>" 1
# 1 "<built-in>" 2
# 1 "main.cpp" 2
# 1 "/Library/Developer/CommandLineTools/SDKs/MacOSX.sdk/usr/include/c++/v1/iostream" 1 3
# 36 "/Library/Developer/CommandLineTools/SDKs/MacOSX.sdk/usr/include/c++/v1/iostream" 3
# 1 "/Library/Developer/CommandL
...
```

```bash
$ gcc main.cpp -E -D KIDDING | wc -l  
45853
```

Предварительная обработка macOS привела к преобразованию исходного файла с более 45 853 строк!

---

# 2. Компиляция

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 0.9rem;
}
</style>

![bg right:60% 90%](./images/compile-mem.png)

**Компиляция** (aka *Compilation*) - на этом этапе ваш предварительно обработанный код преобразуется в серию инструкций по сборке. Эти инструкции определяются вашим процессором.

---

# А можно посмотреть результат? x2

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 0.75rem;
}
pre {
    font-size: 0.75rem;
}
</style>

Сгенерировать только ассемблерный код:

```bash
$ gcc main.cpp -S
```

Посмотрим результат:

```bash
$ cat main.s | head  
```

```assembly
	.section	__TEXT,__text,regular,pure_instructions
	.build_version macos, 13, 0	sdk_version 13, 1
	.globl	_main                           ; -- Begin function main
	.p2align	2
_main:                                  ; @main
	.cfi_startproc
; %bb.0:
	sub	sp, sp, #32
	stp	x29, x30, [sp, #16]             ; 16-byte Folded Spill
	add	x29, sp, #16
```

---

# 3. Сборка

**Сборка** (aka *Assembly*) - это третий шаг в процессе компиляции. На всех платформах ассемблер берет код ассемблера, сгенерированный во время компиляции, и преобразует его в двоичный код.

---

# А можно посмотреть результат? x3

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 0.75rem;
}
pre {
    font-size: 0.75rem;
}
</style>

Сгенерировать бинарный код:

```bash
$ gcc main.cpp -c
```

Посмотрим результат:

```bash
$ nm main.o | head 
```

```assembly
0000000000000dcc s GCC_except_table11
0000000000000d68 s GCC_except_table4
0000000000000de0 s GCC_except_table40
0000000000000df4 s GCC_except_table45
0000000000000da8 s GCC_except_table7
                 U __Unwind_Resume
0000000000000a28 t __ZNKSt3__112basic_stringIcNS_11char_traitsIcEENS_9allocatorIcEEE13__get_pointerEv
0000000000000ab0 t __ZNKSt3__112basic_stringIcNS_11char_traitsIcEENS_9allocatorIcEEE18__get_long_pointerEv
0000000000000ad8 t __ZNKSt3__112basic_stringIcNS_11char_traitsIcEENS_9allocatorIcEEE19__get_short_pointerEv
0000000000000804 t __ZNKSt3__112basic_stringIcNS_11char_traitsIcEENS_9allocatorIcEEE4dataEv
```

---

# 4. Компоновка

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 0.9rem;
}
li {
    font-size: 0.9rem;
}
</style>

**Компоновка** (aka *Linking*) - компилятор объединяет объектные файлы в конечный пакет, который может быть либо *исполняемым файлом*, либо *библиотекой*.

*P.S.* В состав компилятора может входить компоновщик, как это сделано у `g++`.

- Если объектный файл ссылается на функции или типы, которые в нем не определены, он просматривает другие объектные файлы, пытаясь найти эти определения.
- Если определения найдены в другой библиотеке, вам нужно сообщить об этом компилятору (или, скорее, **компоновщику**).

---

# А можно посмотреть результат? x4

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 0.75rem;
}
pre {
    font-size: 0.75rem;
}
</style>

Чтобы связать существующие объектные файлы:

```bash
$ gcc main.cpp -c -D KIDDING
$ g++ -o main main.o
```

Пробуем запустить полученный файл:

```bash
$ ./main
```

```bash
Hello World!
Goodbye World!
Just kidding!
```

---

# Было страшно?

<style scoped>
p {
  text-align: center;
}
</style>

![height:500px](images/scary-mem.jpg)

---

# Не было страшно потому, что:

1. Опустили информацию о том, что делается при **компиляции** (а там еще те пони 🐎 и единороги 🦄).
2. Мы не обсудили еще **системы сборок** (это исправим).
3. Еще не поговорили про **компоновку** и **библиотеки** (и это тоже исправим).

---

# Утилита `make`

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
li {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

Утилита `make` предназначена для автоматизации преобразования файлов из одной формы в другую. По отметкам времени каждого из имеющихся объектных файлов (при их наличии) она может определить, требуется ли их пересборка.

Правила преобразования задаются в скрипте с именем `Makefile`, который должен находиться в корне рабочей директории проекта. Сам скрипт состоит из набора правил, которые в свою очередь описываются:

1. **целями** (то, что данное правило делает);
2. **реквизитами** (то, что необходимо для выполнения правила и получения целей);
3. **командами** (выполняющими данные преобразования).

---

# `Makefile`

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.72rem;
}
pre {
    font-size: 0.72rem;
}
</style>

В общем виде синтаксис `Makefile` можно представить так:

```bash
# Отступ (indent) делают только при помощи символов табуляции,
# каждой команде должен предшествовать отступ
<цели>: <реквизиты>
        <команда #1>
        ...
        <команда #n>
```

То есть, правило `make` это ответы на три вопроса:

```bash
{Из чего делаем? (реквизиты)} ---> [Как делаем? (команды)] ---> {Что делаем? (цели)}
```

Несложно заметить что процессы трансляции и компиляции очень красиво ложатся на эту схему:

```bash
{исходные файлы} ---> [трансляция] ---> {объектные файлы}

{объектные файлы} ---> [линковка] ---> {исполнимые файлы}
```

---

# Пример `Makefile`

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
pre {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

Для компиляции `main.cpp` достаточно очень простого `Makefile`:

```make
main: main.cpp
	gcc main.cpp -c -D KIDDING
	g++ -o main main.o
```

Данный `Makefile` состоит из одного правила, которое в свою очередь состоит из цели — `main`, реквизита — main.cpp, и последовательности команд.

Теперь, для компиляции достаточно дать команду `make` в рабочем каталоге. По умолчанию `make` станет выполнять самое первое правило, если цель выполнения не была явно указана при вызове:

```bash
$ make <цель>
```

---

# `Makefile` для модульной программы

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
pre {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

```make
program: program.o mylib.o
        g++ -o program program.o mylib.o

program.o: program.cpp mylib.hpp
        g++ -c program.cpp

mylib.o: mylib.cpp mylib.hpp
        g++ -c hylib.cpp
```

После запуска `make` попытается сразу получить цель program, но для ее создания необходимы файлы `program.o` и `mylib.o`, которых пока еще нет. Поэтому выполнение правила будет отложено и `make` станет искать правила, описывающие получение недостающих реквизитов. Как только все реквизиты будут получены, make вернется к выполнению отложенной цели. Отсюда следует, что `make` выполняет правила рекурсивно.

Про `Makefile` с уважением подрезано [отсюда](http://cs.mipt.ru/cpp/labs/lab1.html).

---

# В чем проблема?

![bg right:50% 75%](./images/cross-platform-mem.jpg)

Наверное в названии текущей лекции? Где **кроссплатформенность**?

*P.S.* В `Makefile` торчат уши утилит, которые зависят от платформы.

---

# Погружаемся глубже

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
li {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

![bg left:35% 90%](./images/iceberg.jpg)

Из статьи на [Habr](https://habr.com/ru/post/442682/):

- [**Make**](https://www.gnu.org/software/make/manual/make.html) — [античность] мастодонт и заслуженный ветеран систем сборки, которого все никак не хотят отпустить на пенсию, а заставляют везти на себе все новые и новые проекты.
- [**CMake**](https://cmake.org/) — [средневековье] первая попытка уйти от низкоуровневых деталей make-а. Но, к сожалению, далеко уйти не удалось — движком здесь служит все тот же make для которого CMake генерирует огромные make-файлы на основе другого текстового файла с более выскоуровневым описанием билда.

---
# Погружаемся глубже

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
li {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

![bg left:36% 95%](./images/python-cpp.png)

- [**Ant**](https://ant.apache.org/) — [эпоха возрождения] своеобразный клон make для Java. <...> В качестве языка сценария (так же как и для [Maven](https://maven.apache.org/)) здесь выбран XML — этот гнусный птичий язык 😆.
  *Да еще, дебажить невозможно 🤪*
- [**SCons**](https://scons.org/) — [новые времена] самодостаточная, кросплатформенная билд система, написанная на Python. SCons одинаково хорошо справляется как с Java так и с C++ билдами. Язык сценария сборки — Python.
  *Вот теперь рассказывайте о том, что тестирование программ C++ с помощью скриптов Python - это  аморально 😃.*

---

# 9 из 10 стоматологов предпочитают...

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
li {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

![bg right:60% 95%](./images/make-tools-survey.png)

Судя по [опросу](https://www.linux.org.ru/polls/polls/13877282), выбор очевидный!

Чуть позже рассмотрим "вторую" по популярности систему сборки CMake.

А сейчас рассмотрим причину, из-за которой нас системы сборки заинтересовали.

---

# Процедурная и объектная декомпозиция

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 0.9rem;
}
li {
    font-size: 0.9rem;
}
</style>

- **Процедурной декомпозицией** называют представление разрабатываемой программы в виде совокупности вызывающих друг друга подпрограмм. Каждая подпрограмма в этом случае выполняет некоторую операцию, а вся совокупность подпрограмм решает поставленную задачу.
- **Объектной декомпозицией** называют процесс представления предметной области задачи в виде совокупности функциональных элементов – объектов, обменивающихся в процессе выполнения программы входными воздействиями – сообщениями.

*P.S.* Спойлеры: [что принесло с собой ООП для организации декомпозиции?](http://artlib.osu.ru/Docs/piter/bookchap/978594723842.html)

---
# Что такое библиотека и какая она бывает?

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
li {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

**Библиотека** – это пакет кода, который предназначен для повторного использования многими программами. Обычно библиотека C++ состоит из двух частей:

- *заголовочный файл*, который определяет функциональность, которую библиотека предоставляет (предлагает) программам, использующим ее;
- *предварительно скомпилированный двоичный файл*, который содержит реализацию этой функциональности, предварительно скомпилированную в машинный код.

Существует два типа библиотек:

- **статические** библиотеки;
- **динамические** библиотеки.

---

# Статическая библиотека

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 1rem;
}
</style>

**Статическая библиотека** (иногда называемая *archive*, "архив") состоит из подпрограмм, которые скомпилированы и линкуются непосредственно с вашей программой.

Когда вы компилируете программу, использующую статическую библиотеку, все функции статической библиотеки, которые использует ваша программа, становятся частью вашего исполняемого файла.

В Windows статические библиотеки обычно имеют расширение `.lib` (*library*, библиотека),
а в Linux – расширение `.a` (*archive*, архив).

---

# Динамическая библиотека

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.85rem;
}
</style>

**Динамическая библиотека** (также называемая shared library, "общая библиотека") состоит из подпрограмм, которые загружаются в ваше приложение во время выполнения.

Когда вы компилируете программу, использующую динамическую библиотеку, библиотека не становится частью вашего исполняемого файла – она ​​остается отдельной единицей.

В Windows динамические библиотеки обычно имеют расширение `.dll` (*dynamic link library*, библиотека динамической компоновки),
а в Linux – расширение `.so` (*shared object*, общий объект).

*Подробнее о динамических и статических библиотеках рассказано в лабораторной работе №1.*

---

# А причем тут системы сборки?

<style scoped>
p {
  text-align: center;
}
</style>

![height:500px](images/cmake-mem.jpg)

---

# CMake

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.3rem;
}
p {
    font-size: 0.9rem;
}
</style>

![bg right:30% 95%](./images/cmake-logo.png)

**Кроссплатформенное программное средство** автоматизации сборки программного обеспечения из исходного кода.

**Не занимается непосредственно сборкой**, а лишь генерирует файлы сборки из предварительно написанного файла сценария `CMakeLists.txt` и предоставляет простой единый интерфейс управления.

Помимо этого, способно автоматизировать процесс **установки** и **сборки пакетов**.

---

# Упрощенный процесс работы CMake

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

![bg left:60% 95%](./images/cmake-simpler-flowchart.png)

В данной лекции мы рассмотрим только  основы по синтаксису и модели программирования сценариев CMake. Основа для этого [здесь](https://preshing.com/20170522/learn-cmakes-scripting-language-in-15-minutes/).

В первой лабораторной работе вы освоите работу CMake для проектов C++.

---

# Привет, мир!

Если вы создаете файл `hello.txt` со следующим содержимым:

```txt
message("Hello world!")         # A message to print
```

... вы можете запустить его из командной строки с помощью `cmake -P hello.txt`. `-P` Опция запускает данный скрипт, но не создает конвейер сборки.

```bash
$ cmake -P hello.txt
Hello world!
```

---

# Все переменные являются строками

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
pre {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

В CMake каждая переменная представляет собой строку. Вы можете заменить переменную внутри строкового литерала, окружив ее `${}`.

Чтобы определить переменную внутри скрипта, используйте [set](https://cmake.org/cmake/help/latest/command/set.html) команду. Первый аргумент - это имя присваиваемой переменной, а второй аргумент - ее значение.

```bash
$ cat hello.txt 
message("Hello ${NAME}!")       # Substitute a variable into the message
$ cmake -P hello.txt
Hello ! 
```

```bash
$ cat hello.txt
set(THING "funk")
message("We want the ${THING}!")
$ cmake -P hello.txt
We want the funk!
```

---

# Имитация структуры данных, используя префиксы

```bash
$ cat hello.txt
set(JOHN_NAME "John Smith")
set(JOHN_ADDRESS "123 Fake St")
set(PERSON "JOHN")
message("${${PERSON}_NAME} lives at ${${PERSON}_ADDRESS}.")
```

```bash
$ cmake -P hello.txt
John Smith lives at 123 Fake St.
```

---

# Каждое утверждение - это команда

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.85rem;
}
pre {
    font-size: 0.85rem;
}
</style>

В CMake каждый оператор представляет собой **команду**, которая принимает список строковых аргументов и **не имеет возвращаемого значения**. Аргументы разделяются пробелами (без кавычек). Как мы уже видели, set команда определяет переменную в области видимости файла (можно прокидывать переменные "выше" при сборке)

```bash
$ cat hello.txt     
math(EXPR MY_SUM "1 + 1")              # Evaluate 1 + 1; store result in MY_SUM
message("The sum is ${MY_SUM}.")
math(EXPR DOUBLE_SUM "${MY_SUM} * 2")  # Multiply by 2; store result in DOUBLE_SUM
message("Double that is ${DOUBLE_SUM}.")
```

```bash
$ cmake -P hello.txt
The sum is 2.
Double that is 4.
```

---

# Команды управления потоком

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.9rem;
}
pre {
    font-size: 0.9rem;
}
</style>

Даже операторы управления потоком являются командами. Команды [`if`](https://cmake.org/cmake/help/latest/command/if.html)/`endif` выполняют вложенные команды условно. Пробелы не имеют значения, но обычно для удобства чтения во вложенных командах делается отступ.

Ниже проверяется, установлена ли встроенная переменная CMake [WIN32](https://cmake.org/cmake/help/latest/manual/cmake-variables.7.html#variables-that-describe-the-system):

```cmake
if(WIN32)
    message("You're running CMake on Windows.")
endif()
```

В CMake также есть [`while`](https://cmake.org/cmake/help/latest/command/while.html#command:while)/`endwhile` команды,

---

# Списки - это просто строки, разделенные точкой с запятой

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.75rem;
}
li {
    font-size: 0.75rem;
}
pre {
    font-size: 0.75rem;
}
</style>

В CMake есть специальное правило подстановки аргументов без кавычек.

- Если весь аргумент представляет собой ссылку на переменную без кавычек, а значение переменной содержит точки с запятой, CMake **разделит значение на точки с запятой** и передаст **несколько аргументов заключающей команде**.

    ```cmake
    set(ARGS "EXPR;T;1 + 1")
    math(${ARGS})      # Equivalent to calling math(EXPR T "1 + 1")
    message("${T}")    # Prints: 2;
    ```

- С другой стороны, **аргументы в кавычках никогда не разбиваются на несколько аргументов**, даже после замены. CMake всегда передает строку в кавычках в качестве одного аргумента, оставляя точки с запятой нетронутыми:

    ```cmake
    set(ARGS "EXPR;T;1 + 1")
    message("${ARGS}")  # Prints: EXPR;T;1 + 1
    ```

---

# Непоказанная магия CMake

- Функции и макросы с областями видимости
- Включение других сценариев
- Получение и настройка свойств

Все это вы узнаете из [статьи](https://preshing.com/20170522/learn-cmakes-scripting-language-in-15-minutes/) и лабораторной работы №1.

---

# А теперь страшно?

<style scoped>
p {
  text-align: center;
}
</style>

![height:500px](images/after-cmake-mem.jpg)

---

# Современные конвейеры сборки программного обеспечивания

Современный софт собирают на конвейерах CI/CD.

**Конвейер CI/CD** — это система управления доставкой программного обеспечения для создания, тестирования и предоставления программного обеспечения как услуги.

---

![bg 85%](images/gitlab-ci-cd-simplified.png)

---

![bg 85%](images/gitlab-dev-ops.png)

---

![bg](images/builder-everywhere-mem.jpg)

---

# Вопросы?

<style scoped>
p {
  text-align: center;
}
</style>

![questions height:500px](../../images/questions.jpg)
